=============================================================================
BASE DE DONNÉES : QUIZ FRANÇAIS BAC PRO - NIVEAU 2 (APPROFONDISSEMENT)
=============================================================================
THÈME 1 : LA POÉSIE ET LE LYRISME
=============================================================================

Question 1 : En versification française, combien de syllabes compte un alexandrin ?
A. Douze
B. Dix
C. Huit
D. Quatorze
Rappel de Cours : L'alexandrin est le vers noble composé de douze syllabes.

Question 2 : De quelle manière un sonnet classique est-il obligatoirement composé ?
A. Deux quatrains et deux tercets
B. Trois quatrains et un distique final
C. Une seule strophe longue de quatorze vers sans séparation
D. Quatre tercets suivis par un envoi de deux vers rimés
Rappel de Cours : Le sonnet comporte 14 vers répartis en deux quatrains et deux tercets.

Question 3 : Quelle figure de style désigne la répétition d'un même son consonnantique dans un vers ?
A. Une allitération
B. Une assonance
C. Une diérèse
D. Une métaphore
Rappel de Cours : L'allitération est la répétition de consonnes.

Question 4 : Quel est le registre littéraire qui privilégie l'expression des sentiments personnels comme l'amour, la fuite du temps ou la mélancolie ?
A. Le lyrisme
B. Le pathétique
C. Le tragique
D. L'épique
Rappel de Cours : Le registre lyrique permet au poète d'exprimer son "Moi" et ses émotions intimes.

Question 5 : Comment appelle-t-on la coupe principale qui sépare un alexandrin en deux parties égales ?
A. La césure
B. L'enjambement
C. La rime
D. Le rejet
Rappel de Cours : La césure divise l'alexandrin en deux hémistiches de 6 syllabes.

Question 6 : Dans le décompte des syllabes, quand le "e" muet doit-il être prononcé et compté ?
A. Devant une consonne
B. Devant une voyelle
C. En fin de vers
D. Devant un h muet
Rappel de Cours : Le "e" muet compte s'il est suivi d'une consonne. Il s'élide devant une voyelle.

Question 7 : Qui est l'auteur du célèbre recueil "Les Fleurs du Mal" condamné pour outrage aux bonnes mœurs en 1857 ?
A. Charles Baudelaire
B. Arthur Rimbaud
C. Paul Verlaine
D. Victor Hugo
Rappel de Cours : Baudelaire a révolutionné la poésie en extrayant la beauté du mal.

Question 8 : Quelle figure de style établit un rapprochement entre deux éléments sans utiliser de mot de liaison ?
A. La métaphore
B. La comparaison
C. L'allégorie
D. La personnification
Rappel de Cours : La métaphore est une image implicite sans "comme" ou "tel".

Question 9 : Quel nom donne-t-on à une strophe composée de quatre vers ?
A. Un quatrain
B. Un tercet
C. Un distique
D. Un quintil
Rappel de Cours : Le quatrain est une strophe de 4 vers.

Question 10 : Dans le schéma de rimes ABAB, comment qualifie-t-on les rimes ?
A. Croisées
B. Embrassées
C. Suivies
D. Plates
Rappel de Cours : Les rimes croisées alternent (A-B-A-B).

Question 11 : Quel poète du XVIe siècle, membre de la Pléiade, a écrit "Quand vous serez bien vieille, au soir, à la chandelle" ?
A. Pierre de Ronsard
B. Joachim du Bellay
C. François Rabelais
D. Clément Marot
Rappel de Cours : Ronsard invite à profiter de la vie (Carpe Diem) dans ces sonnets pour Hélène.

Question 12 : Qu'est-ce qu'une "diérèse" en versification ?
A. La prononciation en deux syllabes de deux voyelles consécutives
B. La suppression d'une syllabe pour respecter le rythme du vers
C. La répétition d'un même mot au début de chaque vers
D. La pause obligatoire à la fin de chaque strophe
Rappel de Cours : La diérèse dissocie deux voyelles (ex: pas-si-on) pour le rythme.

Question 13 : Le "Spleen" chez Baudelaire désigne :
A. Une angoisse existentielle profonde et mélancolique
B. Une maladie pulmonaire très répandue au XIXe siècle
C. Un sentiment de joie intense face à la nature
D. Une technique de versification très complexe
Rappel de Cours : Le Spleen symbolise l'ennui profond et le dégoût de la vie.

Question 14 : Quelle est la particularité du "vers libre" ?
A. Il ne respecte ni le décompte des syllabes ni la rime
B. Il doit obligatoirement être écrit par un enfant
C. Il contient toujours des rimes mais pas de rythme
D. Il est toujours composé de dix syllabes exactement
Rappel de Cours : Le vers libre s'affranchit des règles classiques de métrique.

Question 15 : Comment appelle-t-on le procédé qui consiste à attribuer des caractéristiques humaines à un objet ou un animal ?
A. La personnification
B. L'antithèse
C. L'hyperbole
D. L'euphémisme
Rappel de Cours : La personnification donne vie à l'inanimé.

Question 16 : Arthur Rimbaud a écrit un célèbre poème décrivant un soldat mort dans l'herbe, intitulé :
A. Le Dormeur du val
B. Le Bateau ivre
C. Voyelles
D. Ma Bohème
Rappel de Cours : Ce sonnet révèle brutalement la mort du soldat à la fin.

Question 17 : Qu'est-ce qu'une rime "pauvre" ?
A. Une rime qui n'a qu'un seul son commun
B. Une rime écrite par un poète sans argent
C. Une rime qui a deux sons communs
D. Une rime qui a trois sons communs ou plus
Rappel de Cours : Une rime pauvre n'a qu'un seul son homophone (ex: ami/parti).

Question 18 : Quel mouvement littéraire du XIXe siècle cherche à suggérer les sensations par la musicalité et les symboles plutôt que de les décrire ?
A. Le Symbolisme
B. Le Romantisme
C. Le Naturalisme
D. L'Humanisme
Rappel de Cours : Le Symbolisme préfère la suggestion et le rêve à la description.

Question 19 : Dans un poème, qu'est-ce qu'un "rejet" ?
A. Un élément bref placé au début d'un vers qui termine la phrase du vers précédent
B. Un poème refusé par l'éditeur car il contient trop de fautes
C. Une rime qui ne correspond pas au schéma habituel de la strophe
D. Un vers très long qui dépasse la marge de la page imprimée
Rappel de Cours : Le rejet met en valeur un mot en débordant sur le vers suivant.

Question 20 : Francis Ponge est connu pour son recueil "Le Parti pris des choses" où il décrit :
A. Des objets du quotidien
B. Des batailles historiques
C. Des sentiments amoureux
D. Des paysages exotiques
Rappel de Cours : Ponge pratique une poésie de l'objet (pain, galet) par une description précise.

=============================================================================
THÈME 2 : L'ARGUMENTATION ET LE COMBAT DES LUMIÈRES
=============================================================================

Question 21 : À quel siècle correspond la période historique et culturelle dite des "Lumières" ?
A. XVIIIe siècle
B. XVIIe siècle
C. XIXe siècle
D. XVIe siècle
Rappel de Cours : Le siècle des Lumières (1715-1789) prône la Raison contre l'obscurantisme.

Question 22 : Quels sont les deux philosophes qui ont dirigé la rédaction de l'Encyclopédie ?
A. Diderot et D'Alembert
B. Voltaire et Rousseau
C. Montesquieu et Marivaux
D. Hugo et Zola
Rappel de Cours : Diderot et D'Alembert ont dirigé cette œuvre majeure du savoir.

Question 23 : Dans le vocabulaire de l'argumentation, que signifie le verbe "délibérer" ?
A. Peser le pour et le contre avant de prendre une décision
B. Essayer de tromper son adversaire par des mensonges
C. Parler très fort pour empêcher les autres de s'exprimer
D. Apprendre un texte par cœur pour le réciter sans faute
Rappel de Cours : Délibérer consiste à examiner différents aspects d'une question avant de trancher.

Question 24 : Quelle figure de style est l'arme principale de l'ironie, consistant à dire le contraire de ce que l'on pense ?
A. L'antiphrase
B. La métonymie
C. L'anaphore
D. Le pléonasme
Rappel de Cours : L'antiphrase permet de se moquer en disant l'inverse de la pensée.

Question 25 : Quel célèbre conte philosophique de Voltaire se termine par "Il faut cultiver notre jardin" ?
A. Candide
B. Zadig
C. Micromégas
D. L'Ingénu
Rappel de Cours : Candide invite à l'action concrète plutôt qu'à la théorie métaphysique.

Question 26 : Quelle grande cause judiciaire Voltaire a-t-il défendue pour lutter contre le fanatisme religieux ?
A. L'affaire Calas
B. L'affaire Dreyfus
C. L'affaire du collier de la Reine
D. L'affaire des Poisons
Rappel de Cours : Voltaire a réhabilité Jean Calas, injustement accusé par fanatisme.

Question 27 : Dans les "Lettres persanes" de Montesquieu, quelle technique l'auteur utilise-t-il pour critiquer la société française ?
A. Le regard étranger
B. Le monologue intérieur
C. Le journal intime
D. La science-fiction
Rappel de Cours : Le regard faussement naïf de Persans permet de critiquer les mœurs françaises.

Question 28 : Qu'est-ce qu'un "argument d'autorité" ?
A. Invoquer une personne célèbre ou experte pour valider son propos
B. Attaquer physiquement son adversaire pour le faire taire définitivement
C. Utiliser des chiffres précis pour prouver une vérité mathématique absolue et incontestable
D. Raconter une histoire triste pour faire pleurer le public dans la salle
Rappel de Cours : L'argument d'autorité s'appuie sur le prestige d'un expert ou d'un auteur.

Question 29 : Olympe de Gouges est célèbre pour avoir rédigé en 1791 :
A. La Déclaration des droits de la femme et de la citoyenne
B. Le Code civil des Français
C. La Constitution de la Ve République
D. Le Manifeste du Parti communiste
Rappel de Cours : Elle réclamait l'égalité juridique et sociale pour les femmes.

Question 30 : Quel connecteur logique permet d'introduire une opposition ou une concession ?
A. Cependant
B. Donc
C. De plus
D. En effet
Rappel de Cours : "Cependant" marque une rupture ou une nuance.

Question 31 : Quelle est la définition d'un "pamphlet" ?
A. Un texte court et violent qui attaque une personne ou une institution
B. Un long roman d'amour qui se termine bien pour les héros
C. Une pièce de théâtre destinée à faire rire les enfants le dimanche
D. Un discours officiel prononcé par le roi lors des cérémonies religieuses très solennelles
Rappel de Cours : Le pamphlet est un écrit de combat violent (registre polémique).

Question 32 : Que signifie étymologiquement le mot "Utopie" inventé par Thomas More ?
A. Lieu qui n'existe pas
B. Monde merveilleux
C. Cité du soleil
D. Jardin secret
Rappel de Cours : Du grec u-topos (non-lieu), décrivant une société idéale.

Question 33 : Dans "Le Mariage de Figaro", quel privilège de la noblesse Beaumarchais dénonce-t-il à travers le monologue de Figaro ?
A. Le privilège de la naissance
B. Le droit de chasse
C. L'exemption d'impôts
D. Le port de l'épée
Rappel de Cours : Il dénonce une société où le rang social prime sur le mérite.

Question 34 : Quel type de raisonnement part d'une loi générale pour en tirer une conclusion sur un cas particulier ?
A. La déduction
B. L'induction
C. L'absurde
D. L'analogie
Rappel de Cours : La déduction (syllogisme) applique une règle générale à un cas précis.

Question 35 : Quel écrivain a publié la célèbre lettre ouverte "J'accuse...!" dans le journal L'Aurore en 1898 ?
A. Émile Zola
B. Victor Hugo
C. Alphonse de Lamartine
D. Gustave Flaubert
Rappel de Cours : Zola s'engage pour défendre Dreyfus, marquant la naissance de l'intellectuel engagé.

Question 36 : Qu'est-ce qu'un "apologue" ?
A. Un court récit plaisant porteur d'une morale
B. Une longue démonstration scientifique ennuyeuse
C. Une insulte prononcée sous le coup de la colère
D. Un poème sans rimes ni ponctuation
Rappel de Cours : L'apologue (fable, conte) utilise une fiction pour transmettre un enseignement.

Question 37 : Quel est le but principal du registre "didactique" ?
A. Enseigner et transmettre un savoir
B. Faire pleurer le lecteur
C. Faire peur au spectateur
D. Exprimer sa colère
Rappel de Cours : Le discours didactique vise à instruire le destinataire.

Question 38 : Quelle idée centrale Jean-Jacques Rousseau défend-il dans ses œuvres politiques ?
A. L'homme naît bon mais la société le corrompt
B. La monarchie absolue est le meilleur régime politique
C. L'argent est la seule valeur qui compte réellement
D. La science va sauver l'humanité de tous ses problèmes
Rappel de Cours : Rousseau soutient que l'état de nature est bon, mais que la société crée les vices.

Question 39 : Diderot a écrit "Supplément au voyage de Bougainville" pour :
A. Critiquer la colonisation et faire l'éloge de la vie naturelle
B. Raconter le récit détaillé d'une expédition scientifique au pôle Nord
C. Faire l'apologie de l'esclavage comme système économique nécessaire
D. Faire une description technique de la construction des navires
Rappel de Cours : Il oppose la liberté des mœurs tahitiennes aux contraintes européennes.

Question 40 : Quel verbe modal est le plus utilisé pour exprimer l'obligation ou le devoir moral dans un texte argumentatif ?
A. Devoir
B. Pouvoir
C. Vouloir
D. Savoir
Rappel de Cours : "Il faut", "On doit" marquent la nécessité et l'injonction.

=============================================================================
THÈME 3 : RÉALISME, NATURALISME ET SOCIÉTÉ
=============================================================================

Question 41 : Quelle célèbre définition Stendhal donne-t-il du roman dans "Le Rouge et le Noir" ?
A. Un miroir
B. Une épée
C. Une fleur
D. Un marteau
Rappel de Cours : "Un roman, c'est un miroir que l'on promène le long d'un chemin".

Question 42 : Comment appelle-t-on le type de personnage, fréquent chez Balzac ou Maupassant, qui cherche à grimper l'échelle sociale par tous les moyens ?
A. Un arriviste
B. Un fataliste
C. Un humaniste
D. Un utopiste
Rappel de Cours : L'arriviste est prêt à tout pour conquérir la gloire et l'argent.

Question 43 : Quel milieu social Émile Zola décrit-il minutieusement dans son roman "Germinal" ?
A. La mine
B. La banque
C. Le théâtre
D. L'armée
Rappel de Cours : Germinal décrit la vie effroyable des mineurs et leurs grèves.

Question 44 : Quelle innovation majeure le Naturalisme ajoute-t-il au Réalisme classique ?
A. L'explication scientifique des comportements humains par l'hérédité et le milieu
B. L'interdiction totale de décrire des scènes violentes ou choquantes pour le lecteur
C. L'obligation d'écrire uniquement des poèmes en vers sur la nature et les oiseaux
D. La volonté de ne raconter que des histoires se déroulant dans l'Antiquité grecque
Rappel de Cours : Le Naturalisme veut expliquer scientifiquement l'influence des gènes et du milieu.

Question 45 : Dans "Bel-Ami" de Maupassant, quel métier permet au héros Georges Duroy de s'enrichir et de devenir puissant ?
A. Journaliste
B. Médecin
C. Avocat
D. Soldat
Rappel de Cours : Duroy utilise le journalisme et ses relations pour accéder au pouvoir.

Question 46 : Qu'est-ce que le "bovarysme", concept tiré du personnage d'Emma Bovary ?
A. Un état d'insatisfaction affective dû à un décalage entre rêve et réalité
B. Une passion démesurée pour l'élevage des animaux dans les fermes normandes
C. Une technique médicale utilisée au XIXe siècle pour soigner les nerfs
D. Un style vestimentaire très à la mode dans la bourgeoisie de province
Rappel de Cours : Le bovarysme est la souffrance de celui qui ne supporte pas la médiocrité du réel.

Question 47 : Quel peintre français est considéré comme le chef de file du mouvement réaliste en peinture ?
A. Gustave Courbet
B. Claude Monet
C. Pablo Picasso
D. Léonard de Vinci
Rappel de Cours : Courbet peint la réalité crue, influençant les écrivains réalistes.

Question 48 : Quelle est la source d'inspiration principale de Stendhal pour l'intrigue du "Rouge et le Noir" ?
A. Un fait divers
B. Une légende
C. Un rêve
D. Un mythe
Rappel de Cours : Stendhal s'est inspiré de l'affaire Berthet, un fait divers réel.

Question 49 : Quelle classe sociale fait une entrée massive en littérature grâce aux romans d'Émile Zola ?
A. Le prolétariat ouvrier
B. La haute noblesse
C. Le clergé religieux
D. La royauté étrangère
Rappel de Cours : Zola donne le premier rôle tragique au peuple ouvrier.

Question 50 : Dans l'esthétique réaliste, quelle est la fonction principale de la description détaillée ?
A. Ancrer le récit dans la réalité matérielle
B. Remplir les pages pour faire un livre plus gros
C. Perdre le lecteur dans des détails inutiles
D. Montrer que l'auteur connaît beaucoup de mots
Rappel de Cours : La description a une valeur informative et symbolique.

Question 51 : Quelle particularité de langage caractérise le roman "L'Assommoir" de Zola ?
A. L'utilisation de l'argot populaire
B. L'usage exclusif du latin d'église
C. L'absence totale de verbes conjugués
D. L'écriture en vers alexandrins classiques
Rappel de Cours : Zola fait parler ses personnages avec l'argot du peuple.

Question 52 : Qui est le médecin dont les travaux sur la méthode expérimentale ont inspiré la démarche littéraire de Zola ?
A. Claude Bernard
B. Louis Pasteur
C. Marie Curie
D. Sigmund Freud
Rappel de Cours : Zola a transposé la méthode de Claude Bernard à la littérature.

Question 53 : Quel est le nom du héros central de "L'Éducation sentimentale" de Flaubert ?
A. Frédéric Moreau
B. Julien Sorel
C. Étienne Lantier
D. Jean Valjean
Rappel de Cours : Frédéric Moreau est un anti-héros passif et indécis.

Question 54 : Comment définit-on le "déterminisme" dans le roman naturaliste ?
A. Une théorie selon laquelle les actions humaines sont dictées par l'hérédité et le milieu social
B. Une façon d'écrire très vite sans jamais faire de plan pour laisser libre cours à l'imagination
C. Un genre littéraire où l'auteur intervient à chaque page pour donner son avis personnel
D. Une règle grammaticale qui oblige à accorder le participe passé avec le sujet du verbe
Rappel de Cours : L'homme est le résultat de son hérédité et de son milieu, niant le libre-arbitre.

Question 55 : Quel roman raconte la vie d'une femme depuis sa sortie du couvent jusqu'à la vieillesse, décrivant la désillusion ?
A. Une vie
B. Bel-Ami
C. Nana
D. Germinal
Rappel de Cours : Ce roman de Maupassant raconte la destruction des illusions de Jeanne.

Question 56 : Quel rôle joue l'argent dans "La Comédie humaine" de Balzac ?
A. Le moteur principal des actions humaines
B. Un détail sans aucune importance narrative
C. Une source de bonheur spirituel et religieux
D. Un sujet tabou dont on ne parle jamais
Rappel de Cours : L'argent est le nouveau dieu qui fait et défait les destins bourgeois.

Question 57 : Quelle attitude le narrateur adopte-t-il généralement dans les romans de Flaubert ?
A. Impassible
B. Jugementale
C. Moralisatrice
D. Sentimentale
Rappel de Cours : Flaubert prône l'impassibilité : l'auteur doit être invisible.

Question 58 : Quel thème moderne et technique est au cœur de "La Bête humaine" de Zola ?
A. Le chemin de fer
B. L'aviation militaire
C. L'exploration spatiale
D. L'informatique de gestion
Rappel de Cours : Le roman lie la modernité (locomotive) aux pulsions meurtrières.

Question 59 : Quelle est la différence majeure entre le Romantisme et le Réalisme ?
A. Le Réalisme rejette l'idéalisation du monde pour montrer la vérité brute
B. Le Réalisme s'intéresse uniquement aux histoires de fantômes et de vampires
C. Le Romantisme est un mouvement scientifique basé sur des statistiques
D. Le Romantisme refuse de parler des sentiments personnels de l'auteur
Rappel de Cours : Le Réalisme refuse d'idéaliser, contrairement au Romantisme.

Question 60 : Quel procédé Balzac a-t-il inventé pour unifier ses romans et créer un monde cohérent ?
A. Le retour des personnages
B. La rime systématique
C. L'écriture automatique
D. Le plagiat intégral
Rappel de Cours : Balzac fait réapparaître les mêmes personnages dans différents romans.

=============================================================================
THÈME 4 : SCIENCE, TECHNIQUE ET ANTICIPATION
=============================================================================

Question 61 : Quel sous-genre littéraire imagine ce que serait l'Histoire si un événement du passé s'était déroulé différemment ?
A. L'uchronie
B. L'utopie
C. La fantasy
D. Le policier
Rappel de Cours : L'uchronie réécrit l'Histoire à partir d'un point de divergence.

Question 62 : Dans le roman "1984" de George Orwell, comment se nomme le chef suprême et invisible qui surveille tout le monde ?
A. Big Brother
B. Little Father
C. Iron Man
D. Captain America
Rappel de Cours : Big Brother incarne la surveillance de masse et le totalitarisme.

Question 63 : Quelle auteure britannique est considérée comme la pionnière de la science-fiction avec son roman "Frankenstein" ?
A. Mary Shelley
B. George Sand
C. Agatha Christie
D. Virginia Woolf
Rappel de Cours : Mary Shelley pose la question de la responsabilité du créateur scientifique.

Question 64 : Dans "Le Meilleur des mondes" d'Aldous Huxley, comment les citoyens sont-ils maintenus dans un état de bonheur artificiel permanent ?
A. Par la consommation d'une drogue appelée le soma
B. Par la lecture obligatoire de livres de philosophie très complexes tous les soirs
C. Par la pratique intensive du sport de compétition sept jours sur sept sans repos
D. Par l'interdiction stricte de manger de la viande et de boire de l'alcool fort
Rappel de Cours : Le soma est la drogue d'État pour anesthésier toute révolte.

Question 65 : Isaac Asimov est célèbre pour avoir formulé les trois lois de la :
A. Robotique
B. Botanique
C. Linguistique
D. Politique
Rappel de Cours : Ces lois visent à empêcher les robots de nuire aux humains.

Question 66 : Quel roman de René Barjavel imagine la chute brutale de la civilisation technologique suite à la disparition soudaine de l'électricité ?
A. Ravage
B. La Nuit des temps
C. Le Grand Secret
D. L'Enchanteur
Rappel de Cours : Ravage montre la fragilité d'une société dépendante de la technologie.

Question 67 : Qu'est-ce que le "Cyberpunk" ?
A. Un genre mêlant haute technologie informatique et désordre social
B. Un mouvement musical né dans les années 80 en Angleterre
C. Une technique de piratage des comptes bancaires en ligne
D. Un sport extrême pratiqué avec des rollers électriques
Rappel de Cours : Le Cyberpunk décrit un futur sombre dominé par la technologie et les hackers.

Question 68 : Dans "Fahrenheit 451" de Ray Bradbury, quel est le travail paradoxal des pompiers ?
A. Brûler les livres
B. Éteindre les feux
C. Arrêter les voleurs
D. Soigner les malades
Rappel de Cours : Dans cette dystopie, les pompiers brûlent les livres jugés dangereux.

Question 69 : Quelle invention de Jules Verne dans "Vingt mille lieues sous les mers" a fini par devenir une réalité technologique ?
A. Le sous-marin électrique
B. La machine à voyager dans le temps
C. Le téléporteur instantané
D. L'ascenseur spatial
Rappel de Cours : Le Nautilus préfigurait les sous-marins modernes.

Question 70 : Quel mythe antique est souvent utilisé pour symboliser les dangers de la connaissance scientifique sans limites ?
A. Le mythe de Prométhée
B. Le mythe d'Orphée
C. Le mythe de Sisyphe
D. Le mythe de Narcisse
Rappel de Cours : Prométhée a volé le feu aux dieux, symbole de l'audace risquée.

Question 71 : Comment appelle-t-on un récit qui se déroule après la destruction de la civilisation humaine ?
A. Post-apocalyptique
B. Romantique
C. Épistolaire
D. Satirique
Rappel de Cours : Ce genre imagine la survie dans un monde dévasté.

Question 72 : Quelle question éthique fondamentale est posée par le roman "Des fleurs pour Algernon" de Daniel Keyes ?
A. L'augmentation artificielle de l'intelligence rend-elle plus heureux
B. La conquête de la planète Mars est-elle techniquement possible
C. Les robots ont-ils le droit de voter aux élections présidentielles
D. Le clonage des dinosaures est-il une bonne idée pour les parcs d'attraction
Rappel de Cours : Le roman montre qu'intelligence ne signifie pas bonheur.

Question 73 : Dans le film et l'univers de "Bienvenue à Gattaca", sur quel critère la société est-elle hiérarchisée ?
A. Le patrimoine génétique
B. La richesse financière
C. La force physique
D. Le niveau d'études
Rappel de Cours : La société discrimine les individus selon leur perfection génétique.

Question 74 : Alain Damasio est un auteur contemporain français connu pour ses romans de science-fiction politique comme :
A. La Horde du Contrevent
B. Les Misérables
C. L'Étranger
D. Le Petit Prince
Rappel de Cours : Damasio est une figure majeure de la SF française actuelle.

Question 75 : Quelle est la définition d'une "Dystopie" ?
A. Une utopie qui vire au cauchemar
B. Un monde où tout est parfait
C. Un récit de voyage en mer
D. Une maladie des yeux
Rappel de Cours : La dystopie est une société imaginaire oppressive qui empêche le bonheur.

Question 76 : Dans "La Planète des singes" de Pierre Boulle, quelle est la chute finale (dans le roman) ?
A. Le héros découvre qu'il est revenu sur Terre
B. Les singes et les hommes font la paix
C. La planète explose à cause d'une bombe
D. Le héros se réveille dans son lit
Rappel de Cours : La chute révèle que la planète dominée par les singes est la Terre (ou a évolué pareillement).

Question 77 : Le "Space Opera" est un sous-genre de la science-fiction caractérisé par :
A. Des aventures épiques se déroulant à l'échelle interplanétaire ou galactique
B. Des enquêtes policières très réalistes se déroulant dans le métro parisien
C. Des histoires d'amour impossibles entre deux voisins de palier
D. Des documentaires animaliers sur la reproduction des insectes
Rappel de Cours : Le Space Opera met en scène des conflits à l'échelle galactique.

Question 78 : Qu'est-ce que l'Eugénisme, thème fréquent dans les récits d'anticipation ?
A. La volonté d'améliorer l'espèce humaine par la sélection génétique
B. L'étude des pierres précieuses et des minéraux rares
C. La peur maladive des espaces ouverts et de la foule
D. L'art de bien parler en public devant une grande assemblée
Rappel de Cours : L'eugénisme cherche à créer une humanité supérieure par le tri.

Question 79 : Quel écrivain français du XIXe siècle est surnommé le "père de la science-fiction" pour ses voyages extraordinaires ?
A. Jules Verne
B. Émile Zola
C. Guy de Maupassant
D. Alexandre Dumas
Rappel de Cours : Jules Verne a anticipé de nombreuses technologies.

Question 80 : Dans "Le Meilleur des mondes", les bébés ne naissent plus naturellement mais sont :
A. Cultivés en flacons
B. Adoptés à l'étranger
C. Trouvés dans les choux
D. Importés de Mars
Rappel de Cours : C'est l'ectogenèse : la reproduction est industrielle.

=============================================================================
THÈME 5 : GRAMMAIRE, ORTHOGRAPHE ET ANALYSE DE L'IMAGE
=============================================================================

Question 81 : En analyse de l'image, quel plan permet de situer l'action dans son décor et de montrer l'environnement général ?
A. Le plan d'ensemble
B. Le gros plan
C. Le plan rapproché
D. L'insert
Rappel de Cours : Le plan d'ensemble a une fonction informative et descriptive.

Question 82 : Quel est le rôle grammatical du connecteur logique "car" ?
A. Introduire une cause
B. Introduire une conséquence
C. Marquer une opposition
D. Ajouter une idée
Rappel de Cours : "Car" justifie ce qui précède en donnant une cause.

Question 83 : Comment appelle-t-on l'angle de prise de vue où la caméra est placée en dessous du sujet et regarde vers le haut ?
A. La contre-plongée
B. La plongée
C. Le panoramique
D. Le travelling
Rappel de Cours : La contre-plongée grandit le sujet et le rend dominateur.

Question 84 : Quelle est la règle d'accord du participe passé employé avec l'auxiliaire "être" ?
A. Il s'accorde en genre et en nombre avec le sujet
B. Il ne s'accorde jamais avec le sujet du verbe
C. Il s'accorde uniquement si le complément est placé avant
D. Il s'accorde toujours avec le complément d'objet direct placé après
Rappel de Cours : Avec être, l'accord se fait systématiquement avec le sujet.

Question 85 : En sémantique, qu'est-ce que la "dénotation" d'un mot ?
A. Le sens premier et littéral du mot tel qu'il est défini dans le dictionnaire
B. Le sens figuré et imagé qui dépend du contexte émotionnel de la phrase
C. Le sens caché que seuls les spécialistes de la langue peuvent comprendre
D. Le sens contraire du mot utilisé pour faire de l'ironie dans un texte
Rappel de Cours : La dénotation est le sens objectif, contrairement à la connotation.

Question 86 : En photographie, qu'est-ce que la "règle des tiers" ?
A. Une technique de composition qui place les éléments forts sur des lignes imaginaires divisant l'image
B. Une loi qui oblige à avoir toujours trois personnages sur une photo de presse
C. Le fait de prendre trois photos en rafale pour être sûr d'en avoir une bonne
D. L'obligation d'utiliser trois couleurs primaires pour équilibrer la lumière
Rappel de Cours : On divise l'image en 9 cases pour placer les points de force.

Question 87 : Dans la phrase "L'homme qui marche est mon frère", quelle est la nature de la proposition "qui marche" ?
A. Une proposition subordonnée relative
B. Une proposition principale
C. Une proposition subordonnée conjonctive
D. Une proposition indépendante coordonnée
Rappel de Cours : Elle est introduite par un pronom relatif et complète l'antécédent.

Question 88 : Quel mouvement de caméra consiste à déplacer physiquement la caméra (sur des rails ou à l'épaule) pour suivre un sujet ?
A. Un travelling
B. Un zoom
C. Un panoramique
D. Un champ-contrechamp
Rappel de Cours : Le travelling est un déplacement physique, le zoom est optique.

Question 89 : Quelle est la bonne orthographe dans la phrase : "Elle s'est ... les mains" ?
A. Lavé
B. Lavée
C. Lavés
D. Lavées
Rappel de Cours : Pas d'accord car le COD (les mains) est placé après le verbe.

Question 90 : Quelle est la valeur principale de l'imparfait de l'indicatif ?
A. Exprimer une action habituelle ou une description dans le passé
B. Exprimer une action brève, soudaine et unique dans le passé
C. Donner un ordre ou un conseil de manière très directe
D. Exprimer une action future qui va se réaliser avec certitude
Rappel de Cours : L'imparfait est le temps de l'arrière-plan, de la description et de l'habitude.

Question 91 : Au cinéma, qu'est-ce que le "hors-champ" ?
A. Ce qui n'est pas visible dans le cadre mais qui est suggéré par le son ou le regard
B. La zone où se trouve le réalisateur et les techniciens pendant le tournage
C. Une scène qui a été coupée au montage car elle était trop longue
D. Le décor naturel qui se trouve très loin derrière les acteurs
Rappel de Cours : Le hors-champ est l'espace imaginaire hors de l'écran.

Question 92 : Quel mode verbal utilise-t-on pour exprimer une hypothèse ou une condition ("Si j'étais riche, je ...") ?
A. Le conditionnel
B. Le subjonctif
C. L'impératif
D. Le futur simple
Rappel de Cours : Le conditionnel exprime un fait soumis à une condition.

Question 93 : Quel effet de lumière obtient-on en plaçant la source lumineuse derrière le sujet face à la caméra ?
A. Le contre-jour
B. La lumière zénithale
C. La nuit américaine
D. Le clair-obscur
Rappel de Cours : Le contre-jour rend le sujet sombre sur fond clair (silhouette).

Question 94 : À la voix passive, qui accomplit l'action exprimée par le verbe ?
A. Le complément d'agent
B. Le sujet grammatical
C. Le complément d'objet direct
D. L'attribut du sujet
Rappel de Cours : Le sujet subit l'action faite par le complément d'agent.

Question 95 : Qu'est-ce qu'une "ellipse" narrative dans un film ?
A. Un saut dans le temps qui supprime une partie de l'histoire
B. Une forme géométrique dessinée sur le sol pour placer les acteurs
C. Un accessoire en forme de cercle utilisé pour régler la lumière
D. Un dialogue très rapide entre deux personnages qui se disputent
Rappel de Cours : L'ellipse permet d'accélérer le récit en ne montrant pas tout.

Question 96 : Dans le symbolisme des couleurs (occidental), que connote généralement le bleu ?
A. La froideur, le calme ou la mélancolie
B. La passion, le danger et l'interdiction
C. La richesse, la trahison et la maladie
D. La pureté, l'innocence et la virginité
Rappel de Cours : Le bleu est une couleur froide (apaisement ou tristesse).

Question 97 : Que signifie le préfixe "poly" dans le mot "polysémie" ?
A. Plusieurs
B. Peu
C. Unique
D. Contraire
Rappel de Cours : Du grec polus (nombreux).

Question 98 : Quel type de phrase sert principalement à donner un ordre ou un conseil ?
A. La phrase injonctive
B. La phrase déclarative
C. La phrase interrogative
D. La phrase exclamative
Rappel de Cours : La phrase injonctive sert à agir sur l'interlocuteur.

Question 99 : Quelle est la fonction principale d'un "Gros Plan" sur un visage ?
A. Lire une émotion ou une réaction psychologique
B. Montrer la tenue vestimentaire complète du personnage
C. Situer le personnage dans le paysage géographique
D. Montrer les relations spatiales entre plusieurs personnages
Rappel de Cours : Le gros plan met l'accent sur l'intériorité et l'émotion.

Question 100 : Quel connecteur permet d'introduire une conclusion ?
A. C'est pourquoi
B. En revanche
C. De plus
D. D'abord
Rappel de Cours : "C'est pourquoi" introduit l'aboutissement logique.